明報社評：安心出行應強制 市民應放下政治分歧配合

【明報社評】第四波疫情來襲，港府收緊防疫措施，包括要求指定場所必須張貼「安心出行」二維碼。高效的疫情防控，必須做好病毒檢測和追蹤工作，「安心出行」應用程式只會將用戶的出行紀錄加密儲存於手機，平衡了個人私隱和控疫需要，然而迄今參與「安心出行」計劃的私人場所仍嫌太少，部分場所即使有張貼「安心出行」二維碼，往往不夠顯眼。經驗實踐顯示，控疫措施不能單靠自願配合，合理合度的強制要求，可以盡快令公眾形成一些抗疫習慣，出入不同處所先量體溫正是一例。當局應雷厲風行，要求市民必須掃描「安心出行」二維碼，方能進入高風險處所，公眾亦應放下政治分歧，配合抗疫。

《施政報告》今天發表，行政長官林鄭月娥預告將有大約200項新措施。早前特首赴京與不同部委會晤，中央有何舉措支援香港，《施政報告》將有分曉，然而香港若不能盡快有效控制疫情，中央縱有助港措施，亦無法推展。本港第四波疫情愈演愈烈，單日確診病例升至近3個月新高，當局必須加強控疫力度。只有走出疫情陰霾，香港經濟民生才有機會迎來藍天和希望。

港府因應疫情惡化，公布一系列抗疫新安排，包括關閉部分消閒娛樂場所、增加社區檢測中心和樣本瓶派發點，以及要求食肆等指定處所，下周四前要向政府申請「安心出行」二維碼，並在門口當眼處張貼，讓市民用手機掃描留下行蹤紀錄，日後一旦有確診病例，衛生署可以盡快追蹤懷疑接觸者。

早發現早隔離早治療，乃是「抗疫三寶」。實踐證明，無論社區普及檢測還是的士司機群組檢測，單靠自願配合，無法正本清源。政府最近首度針對爆疫群組，推行強制檢測，要求歌舞群組市民配合，雖然具體執行「甩漏」多多，然而對於找出確診者，仍有明顯幫助。截至昨天，約有2800人遵從強制檢測要求，當中50人初步確診，比率較自願檢測高很多。非常時期需要非常手段，合理合度的強制規定，可以顯著提高病毒檢測和追蹤效率，不應囿於意識形態，視之為洪水猛獸。

本月中，政府推出「安心出行」應用程式，為了減少私隱疑慮，當局強調「安心出行」的操作模式，跟內地以至新加坡等地的做法不同，市民掃描「安心出行」二維碼留下紀錄，資料只會加密儲存於用戶手機，31日後自動刪除，政府不會備存，即使用戶染疫，醫護亦須用戶同意方可查閱紀錄。相比之下，新加坡的做法，乃是將出行資料上傳中央系統記錄。另外，有別於一些西方國家使用的抗疫追蹤程式，「安心出行」不會用GPS或藍牙追蹤用戶所在地，本港一些資訊科技專家亦同意，從私隱角度考慮，相信有足夠保護。

當局形容，「安心出行」推出以來，各界「反應積極」，至今已有逾1.2萬處所張貼相關二維碼供市民掃描，當中5000個屬私營場所，至於市民下載率亦很高，云云，可是具體落實情况，是否一如當局描繪般理想，大有商榷餘地。官員提到已有逾千間食肆參與「安心出行」計劃，數目看似很多，然而考慮到全港食肆多達1.6萬間，目前參與率其實不足一成；酒吧是高風險場所，業界響應「相對積極」，約有300間參與計劃，惟參與率亦不過是兩成。香港政治撕裂，有人明言不會下載「安心出行」程式，原因是不信政府；有市民選擇下載程式，卻未見很多場所有在當眼處張貼二維碼，根本無法形成出入掃描的習慣，程式佔用了手機記憶體，卻形同虛設。

抗疫不應政治化

政府須多作解說

比起病毒檢測，追蹤接觸者難度往往更高，「安心出行」平衡私隱與抗疫，局限較多，惟已是本港少有的控疫追蹤工具，當局必須善用，全力普及這項工具。一些國家疫情嚴重，原因之一是很多人不願為抗疫調整生活習慣，諸如戴口罩，強制措施有助社會習慣盡快形成，應對疫情挑戰。在香港，當局強制部分場所在入口當眼位置安裝探熱機，市民很快已習慣伸手「嘟一嘟」；「安心出行」掃描二維碼，雖然不像探熱般只需「舉手之勞」，但是也談不上很複雜。當局強制指定場所在當眼位置展示二維碼，市民至少不用「通處找」，有助形成掃描習慣，當局下一步應參考韓國等地做法，針對特定高風險場所，強制進入者必須掃描留紀錄。

誠然，一些人流出入又快又多的場所，倘若強制人人掃描，有可能導致嚴重擠塞和混亂，可是諸如酒樓餐廳等處所，市民輪候入座，入場前「掃一掃」，不應有多大問題；高齡長者和小孩未必用手機，確是一個問題，不過話說回來，這些人出入高風險場所，往往有他人陪同，當局可因應現實情况，豁免特定年齡群組人士。強制措施不等於滴水不漏，亦必然有人反對，當局應多做宣傳、解釋和說服工作，各界亦應積極配合，避免抗疫政治化。

強佢老母臭閪

你封關 我用又話點

都係果句 點解我要幫個政府?

咁驚做乜, 武肺已經變左弱版流感, 全球死亡率愈來愈低

「當局可因應現實情况，豁免特定年齡群組人士」

真係盲既都知你地想玩乜

唔會再同呢個廢政府合作

抗疫政治化嗰個係政府，又賴落市民度

封左
唔封大劣

多得連登班恐懼撚幫政府助攻

仲停留緊強制檢測
幾時有得打針？

屌 真係多謝晒

玩撚左
你正苦用599G搞鳩人果陣又唔見你話放下政治分歧

正苦失信於民，你搞乜嘢計劃，包括安心上路，市民都有懷疑，嘥氣啦！

怕死到

我就日日戴口罩 唔去聚會嘅
叫d藍絲自律d啦
唔好叫咁多雞鴨
唔好咁多人除罩聚會
成班以為檢驗一次就免疫
好心政府搞多d talk 教育班無腦藍絲啦

認真想知咩係安心出行
點破解

一有免檢疫就出事 共產黨

又有豁免
咁有撚用咩

真正正本清源係要入境隔離, 係所有人, 沒有例外

偏偏係班廢老先係唔跟規矩重災區

叫鴨可豁免

狐狸尾巴

要學識同武肺共存

關我撚事，又唔見政府配合減少免檢疫入境

港共叫人得左
即係要行右

裝係舊電話
唔開機

屌你啦
邊個話戴口罩先？

成班藍屍話人傷害人感情抹黑大陸
仲要跳舞唱歌播毒
強制藍屍用囉咁撚鍾意安心出行

今朝聽電台讀社評仲以為係星島定文匯

明報報道就算係咁，但社評就好仆街

最撚易死嘅豁免我屌你老母

爆得勁過香港嘅地方都冇呢啲侵犯人權既野

三聯 中華 商務
大公 文匯 日月

健康鹿換個名就得？

d鋪頭到時“安心執笠”就得。

合理合度的強制要求
應放下分歧配合

佢啲point其實合法化強姦可以用

你律政司判案同拉人個陣唔見你話放低分歧？

強制15至40歲的人每日去指定警署報到算啦

你要少啲人出街就全面wfh+停課+停$2搭車+閂返個關口
呢啲唔係分歧
依家次次都係把口最配合個啲爆群組
你文中最有分歧個班反面最肯保護自己
依家邊個唔配合？

你都on lun 9

點解抗疫L恐懼撚會反對安心出行
精神分裂

影低哂啲qr code開心share，然後全部同我doooot哂佢!!!

收集全世界嘅二維碼，互相傳送，自己係mon度影，旅遊達人話去過邊處都得。

劇本嚟了
前排就放風qr code
而家未強制就放定風強制有咩好

要強打支那苗BNO除外，可打牛津苗

食屎啦
我用紙筆記低我去邊唔得?
點解一定要用你個app

200 個老野中左, 應該老野用先囉